**坚振圣事**（Confirmation）或**坚振礼**、**堅信禮**、**按手禮**，是[基督宗教的礼仪](../Page/基督宗教.md "wikilink")，象征人通过[洗礼與](../Page/洗礼.md "wikilink")[上主建立的关系獲得鞏固](../Page/上主.md "wikilink")。現時只有[羅馬天主教會](../Page/羅馬天主教會.md "wikilink")、[東正教會](../Page/東正教會.md "wikilink")
、[聖公會](../Page/聖公會.md "wikilink")、[循道衛理教會](../Page/衛斯理宗.md "wikilink")、[信義會](../Page/信義會.md "wikilink")、[長老會](../Page/長老會.md "wikilink")\[1\]等有這樣的安排。有些教会学校会直接帮助学生组织坚信礼。

## 起源

起源於[宗徒大事錄](../Page/宗徒大事錄.md "wikilink")／[使徒行傳](../Page/使徒行傳.md "wikilink")(8:14-18)中[伯多祿與](../Page/伯多祿.md "wikilink")[若望被派遺到](../Page/門徒約翰.md "wikilink")[撒瑪黎雅](../Page/撒瑪黎雅.md "wikilink")，為那些已受洗的男女信徒祈禱，並給他們覆手，領他們領受聖神／聖靈。從此，[初期教會就成了一種傳統習俗](../Page/初期教會.md "wikilink")，對於那些已受洗的信徒，由教會的主教覆手在他們頭上。

## [羅馬公教](../Page/羅馬公教.md "wikilink")

教友经坚振圣事得到来自[圣神的恩赐](../Page/圣神.md "wikilink")、力量及勇气，为天主所[祝圣](../Page/祝圣.md "wikilink")、挑选，并获得圣神「印记」。以往[教会一般将坚振圣事安排在洗礼后的数月或者一年才举行](../Page/教会.md "wikilink")，目的是领坚振前要有一段时间去学习[教理](../Page/教理.md "wikilink")，以备领坚振圣事。坚振圣事通常由[主教施行](../Page/主教.md "wikilink")，包括[覆手礼](../Page/覆手礼.md "wikilink")、[傅油礼](../Page/傅油礼.md "wikilink")。在领坚振圣事后才被认为完全的加入了教会并达至圆满（宗1：5，2：18）。关于来源，一种说法是由于在以前教会初期，加入教会的大多是[成年人](../Page/成年人.md "wikilink")，经洗礼后即宣布成为教会一员，但后來[婴儿洗礼越来越流行](../Page/婴儿.md "wikilink")，然而婴儿在领洗时并不能领悟和明白天主的圣恩，担负[基督徒使命](../Page/基督徒.md "wikilink")，故待其长大后妥当准备后才可领坚振礼，再则也是为了认真的区别洗礼与坚振圣事。

天主教认为坚振為三件[入门圣事](../Page/聖事#入門聖事.md "wikilink")（[圣洗](../Page/圣洗.md "wikilink")、坚振及[圣体](../Page/圣体.md "wikilink")）之一，其中圣洗被认为是重生的圣事，坚振代表在聖神内作基督见证的圣事，而圣体是生命之粮与基督结合的圣事。

## [东正教](../Page/东正教.md "wikilink")

在东正教，儿童同时领受洗礼、坚振[圣事](../Page/圣事.md "wikilink")、首次圣体[圣事](../Page/圣事.md "wikilink")。

## [新教](../Page/新教.md "wikilink")

### [聖公宗](../Page/聖公宗.md "wikilink")

堅振是聖公會七件[圣禮之一](../Page/圣禮.md "wikilink")，[主教會為已領洗者施行按手](../Page/主教.md "wikilink")，藉此讓領洗者認清基督徒的使命，堅定信仰，接受差遣，見證基督。

在嬰孩時候領聖洗者，到長大成人，有能力確認受洗時父母或[教父母代他們所許的承諾](../Page/教父母.md "wikilink")，承擔基督徒使命時，便應領受堅振禮。昔日教友必須在接受堅振禮後才可以領受聖餐。但這規則現時已有改變，孩童在領洗後即可以領受聖餐，待長大成人後才領堅振。

主教在按手前先向領受堅振禮的人講述基督徒的責任，隨後，他們便為洗禮時教父及教母為自己所作的承諾，親自宣信。他們來到主教面前跪下，主教則按手在他們頭上，禱告說：「求主施天恩與主之子女，保護他（她），使他（她）永遠屬主，日日多蒙聖靈之感化，直至他（她）進入主永遠之國。阿們。」，並祈求聖靈降臨在他們身上。

### [循道宗](../Page/循道宗.md "wikilink")

有持守堅振禮的習慣，習慣稱為堅信禮。

### [信义宗](../Page/信义宗.md "wikilink")

不承认坚振为[圣事](../Page/圣事.md "wikilink")，只认为是公开申明信仰的事件。

### 其他新教派别

不承认坚振为[圣事](../Page/圣事.md "wikilink")，[長老會等承認嬰兒洗的派別實施堅信禮](../Page/長老會.md "wikilink")。

[Category:基督教禮儀](../Category/基督教禮儀.md "wikilink")
[Category:聖事](../Category/聖事.md "wikilink")

1.